---
aid: 9025
zid: 601498
title: "16世纪的临高政权——舟山双屿"
author: 谢春
date: 2015-07-11 23:34:09+07:00
lastmod: 2015-07-16 08:56:00+07:00
---

谢春 于 2015-7-11 23:34:09 发表了：

葡萄牙人平托《远游记》对双屿港的描述

公元 1524 ～ 1548 年（明朝嘉靖年间），舟山群岛南部的六横岛、佛渡岛被葡萄牙等地商人辟为“双屿港”，成为亚、非、欧各国商人云集的繁荣商港，长住外商 3000 余人，可以说是事实上最早的“自由港”，与世界公认最早的意大利热那亚湾的里南那自由港（公元 1547 年）相比还要早，并且持续长达 20 多年，被日本学者藤田丰八称为“16 世纪的上海”。

费尔南·门德斯·平托（1509 ～ 1583 年），葡萄牙商人、冒险家。平托出生于葡萄牙一个贫苦家庭,26 岁时前往印度,此后在东方四处游历达 21 年之久，过着一种非常神秘而又险象环生的生活。他也是最早随同耶稣会传教士去日本的第一批欧洲人中的一员,其间曾到过舟山双屿港。于 1558 年返回葡萄牙以后，退休后撰写《远游记》。他于 1576 年写成游记，直到他死后的 1614 年才于里斯本出版葡萄牙文版本，此后被译成多种文字,在欧洲流传甚广。

平托的《远游记》后经人润笔,优美生动,内容富于传奇色彩,情节引人入胜。由于《远游记》曾被人进行过不顾事实的润色,长期以来学术界都认为其史料价值有限。但现在经过中国文献的佐证,我们知道平托书中关于双屿港的记载,除某些细节的夸大及个别情节的杜撰外,其主要内容是真实可信的。而且平托的游记除记载自己在东方的经历外,也编入了当时西方人的各种东方见闻,所以比较完整。笔者使用的是 1999 年由澳门大学金国平先生翻译、葡萄牙航海大发现事业纪念澳门地区委员会等出版的版本《远游记》，书中对于当时葡萄牙人在双屿港的活动有详细记载。

平托在其书第 67-71 章和第 137-144 章，讲到他在双屿门，也就是双屿港的经历。平托对于“双屿门”产生的初步印象是很好的：“我们行驶了 6 天，来到了双屿门。谓门，实为两个相对的岛屿。距当时葡萄牙人的贸易点有三里格远。那是葡萄牙人建立在陆地上的村落，房屋逾千。有市政官、巡回法官、镇长及其他六七级的法官和政府官员……该城充满自信和骄傲，有些房屋的造价已高达三四千克鲁札多。”平托的叙述说明了葡萄牙人在双屿建立起颇具规模的贸易基地，并且已有完备的城市行政建置。

据平托记载,港内可以容纳数百条船。在双屿港被摧毁前,有 3000 多居民,其中 1200 为葡萄牙人,其余为中国、马来西亚、占城（今越南中部）、暹罗（今泰国）、婆罗洲（加里曼丹岛，位于东南亚）、琉球等国人。有 1000 余座房屋,2 所医院,6 ～ 7 所教堂,1 所仁慈堂等等。当时葡萄牙的贸易额超过 300 万金葡元,而且还经营着对日的转口贸易,获利高达 3 ～ 4 倍。甚至“双屿比印度任何一个葡萄牙人的居留地都更加壮观富裕。在整个亚洲其规模也是最大的”。尽管平托的话有些夸张,但也从一个侧面反映出双屿港当时作为国际贸易港口的繁荣。

记载葡萄牙人被明军剿灭的具体缘由

《远游记》中也记下了双屿港葡萄牙人被明军剿灭的具体缘由：一个遭中国商人欺骗的葡萄牙商人，纠集歹徒向沿岸的中国村庄泄愤,抢劫杀人。中国居民上报官府。1548 年,明军便出兵(2000 多人)将双屿港夷为平地。“我亲身经历了这场灾难，我们当时的人员和财产损失，多得无法评估。”这一战葡萄牙人受到重创,不得不离开浙江避走福建沿海。后又数次被逐,辗转奔走多处,最后才在澳门落脚。

---

谢春 于 2015-7-11 23:54:05 发表了：

直捣双屿港的直接导火线，正是谢氏与葡萄牙商人的贸易纠纷。谢氏是余姚望族，出过阁老谢迁等大官，是宁波典型的参与走私贸易的贵官之家。谢氏进了外国货物，不断压低价格，且拖欠货款，葡萄牙商人不断上门催讨。谢氏凭借自己的权势，采用恐吓手段，声称要将他们告到官府。嘉靖二十六年（1547）六月的一个半夜里，愤怒的双屿港走私分子及葡萄牙商人等，袭击了谢氏，烧了谢氏房子，杀了一些人，抢了东西后扬长而去。余姚地方官仓皇汇报浙江上司，称倭寇来了。浙江地方官一听，急忙下令追捕倭寇，且鼓励百姓告密，结果搞得人心惶惶，沿海军事形势徒然紧张。&nbsp;&nbsp;由于海上无疆界，海商钻空子，在浙江与福建之间的海域来回流窜，与官府玩起“捉迷藏”游戏。七月，苏州人朱纨出任新设立的浙江、福建海道巡抚，负责打击浙江、福建沿海走私活动。朱纨走马上任后，采取了一些严厉的措施，实行部分士大夫提出的“覆其巢穴之计”。他知道宁波守军为走私商人所收买，不肯出剿，故而调用了福建军队，来对付走私商人。嘉靖二十七年（1548）三月二十六日，都指挥、福建都司卢镗率福清兵 1000 余人，浙江巡视海道副使沈翰指挥从丽水等地抽调的浙江乡兵 1000 余人，由海门卫（今黄岩东北）下海，直指走私贸易港口———双屿港。四月二日，在九（韭）山洋与走私分子交锋，官军首战大捷，活捉走私头目许栋等近 60 人，还有一个日本商人稽天。五日，第二次交火，活捉了走私头目李光头。六日，官军包围了双屿港区。那天晚上，风雨交加，海雾迷漫。七日，天快亮的时候，双屿港区的走私分子决定突围，大小船只倾巢出动。官军追杀堵截，走私分子死了好几百人，许六、姚大总、顾良玉、祝良贵、刘奇十四等皆被活捉。官军进港搜查，将天妃宫 10 余间，竂屋 20 余间及遗弃的大小船 27 只，全部烧毁。这就是宁波历史上著名的双屿港之役。&nbsp;&nbsp;双屿港之战后，因为双屿四面濒海，地势孤危，难以立营守卫，且福建兵不肯守卫，用浙江兵又不放心，五月二十五日，朱纨下令“聚桩采石”，填塞了双屿港进出的“港门”。从此，热闹 20 余年的双屿港区消失于世。

---

Clock-Sonata 于 2015-7-12 00:03:33 发表了：

被唐风同志改变为著名 YY 小说《右舷》，一帮熊孩子杀了大学士全家。。。当年很喜欢看来着

---

knifers 于 2015-7-12 00:31:54 发表了：

&nbsp; &nbsp; 看起来双屿扑掉最直接的原因是大家都只是把这里当做客居的商业港口，谁都没在防御上上心。。于是几乎没什么作战力量。。被别人大军趟过来就直接悲催。。

---

de9000 于 2015-7-12 00:39:06 发表了：

> knifers 发表于 2015-7-12 00:31
>
> 看起来双屿扑掉最直接的原因是大家都只是把这里当做客居的商业港口，谁都没在防御上上心。。于是几乎没 ...

一个孤零零的小岛有啥防御能力，大军都不用打一封锁就抓瞎了，上面连水都要靠大陆呢

---

liutom2 于 2015-7-12 14:17:32 发表了：

2000 人就能平掉的走私港口，这有什么可比性？

---

谢春 于 2015-7-13 10:00:26 发表了：

> liutom2 发表于 2015-7-12 14:17
>
> 2000 人就能平掉的走私港口，这有什么可比性？

问题是这个建立了殖民政府、流淌着巨额财富的港口开了 24 年都没人管。临高开张两年就被全省官军围剿，不知算不算反向金手指。

---

eumenes 于 2015-7-13 10:02:50 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 10:00
>
> 问题是这个建立了殖民政府、流淌着巨额财富的港口开了 24 年都没人管。临高开张两年就被全省官军围剿，不知 ...

因为它小它不起眼。

---

liutom2 于 2015-7-13 10:07:57 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 10:00
>
> 问题是这个建立了殖民政府、流淌着巨额财富的港口开了 24 年都没人管。临高开张两年就被全省官军围剿，不知 ...

你现在去舟山一样能这么干，大萌朝对这种规模的海岛根本没兴趣，琼州府是一码事吗？账面人口还 20 多万呢，一府三州十三县，一个海防参将

---

谢春 于 2015-7-13 15:18:11 发表了：

_本帖最后由 谢春 于 2015-7-13 16:56 编辑_

> liutom2 发表于 2015-7-13 10:07
>
> 你现在去舟山一样能这么干，大萌朝对这种规模的海岛根本没兴趣，琼州府是一码事吗？账面人口还 20 多万呢， ...

舟山明军也是参将编制，元代就有近 13 万人口。结果在明洪武 18 年朱元璋下令迁走舟山、南田、岱秀诸岛居民 11. 5 万余户，到洪武 19 年又从舟山 46 岛迁走 1.3 万户居民。朱元璋宁可把几十万居民全部内迁也不要舟山群岛与玉环县。

---

谢春 于 2015-7-13 15:28:15 发表了：

> liutom2 发表于 2015-7-13 10:07
>
> 你现在去舟山一样能这么干，大萌朝对这种规模的海岛根本没兴趣，琼州府是一码事吗？账面人口还 20 多万呢， ...

如果不是当初 500 废坚持交税，大陆如果有多余的荒地可以安置人口，我怀疑大明可能会直接要人不要地，设法将还能控制的汉人全部迁出海南。

---

谢春 于 2015-7-13 15:35:05 发表了：

_本帖最后由 谢春 于 2015-7-13 16:54 编辑_

> eumenes 发表于 2015-7-13 10:02
>
> 因为它小它不起眼。

双屿港小，舟山群岛与玉环县不小了吧？明初时有几十万人口，比海南多得多，结果当时朱元璋宁可把几十万居民全部内迁也不要那些岛。

---

狐狸大仙 于 2015-7-13 15:43:16 发表了：

能有大片耕地的地方，官府还是很重视的。

---

liutom2 于 2015-7-13 17:53:13 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 15:18
>
> 舟山明军也是参将编制，元代就有近 13 万人口。结果在明洪武 18 年朱元璋下令迁走舟山、南田、岱秀诸岛居民 11 ...

是呀，说白了大萌朝根本就不想要舟山，那破地方我们研究过，缺乏淡水，记忆中最多能支持个几万人吧。舟山跟琼州府当然是不能相提并论的东西，这些资料很简单的，自己查查看吧

---

liutom2 于 2015-7-13 17:54:09 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 15:35
>
> 双屿港小，舟山群岛与玉环县不小了吧？明初时有几十万人口，比海南多得多，结果当时朱元璋宁可把几十万居 ...

群岛而已，缺乏淡水和足够的耕地，别跟现代的舟山比，看看那淡水都是怎么解决的。

---

谢春 于 2015-7-13 20:14:31 发表了：

_本帖最后由 谢春 于 2015-7-13 20:49 编辑_

> liutom2 发表于 2015-7-13 17:53
>
> 是呀，说白了大萌朝根本就不想要舟山，那破地方我们研究过，缺乏淡水，记忆中最多能支持个几万人吧。舟山 ...

元代舟山的居民已经接近 13 万，行政级别是州，这是只能支撑几万人的样子？

朱元璋在舟山搞海禁可不是嫌舟山耕地少，而是因为明初时那里是方国珍残部的游击区，汤和在那里差点被干掉，朱元璋不擅长搞海军，没办法稳定的守住哪里，于是干脆放弃土地把人迁走，以此断绝方国珍部的兵源与补给。

---

liutom2 于 2015-7-14 00:15:12 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 20:14
>
> 元代舟山的居民已经接近 13 万，行政级别是州，这是只能支撑几万人的样子？
>
> 朱元璋在舟山搞海禁可不是嫌舟 ...

我查了一下，元朝 12 万多人那个应该没有史料支持，不知道是哪位根据什么数据换算出来的。

明朝之前据说舟山地区没有户口统计，明朝开始有统计，最多的时候几万人吧，这个以前有个论文专门讨论过舟山的耕地和淡水条件，最后的结论是也就这么点人了，再多了长期生活就有困难。

---

liutom2 于 2015-7-14 01:53:43 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 20:14
>
> 元代舟山的居民已经接近 13 万，行政级别是州，这是只能支撑几万人的样子？
>
> 朱元璋在舟山搞海禁可不是嫌舟 ...

更详细的资料我找到了，元大德昌国州图志确实有 12 万多人的人口记载，但是，这里有个很重要的细节，在元代金塘岛（当时叫金塘乡归镇海)划归了昌国州，金塘岛是当时舟山群岛条件最好的，上面有大量的耕地，估计还有足够的淡水，是历史上舟山群岛第一个粮食自给的岛，也是舟山群岛最大的粮食产区。

显然，舟山群岛（昌国县）能升格为昌国州和得到金塘岛（金塘乡）有极大的关系，由此我们可以猜测，金塘岛上当时有大量的人口，没有 5-6 万也得有 3-4 万，更重要的是金塘岛能粮食自给，说白了这地方才是正经能住人的海岛。明初废州，把金塘岛给废了，这直接造成舟山县的人口直线下降，而且估计粮食还不能自给。很显然，舟山本岛都不如金塘的条件好，按史料记载，昌国州的土地才 15 万亩左右，用这样的土地来支撑 12 万人显然是做梦了，史料记载舟山居民主要靠捕鱼并贩卖到大陆上换取粮食维生，显然，一旦遭到陆地的封锁，舟山群岛能够维持的人口数量是很有限的，按亩产二石计算，也最多维持个 7-8 万人，由于金塘岛被废弃，耕地面积减少，因此南明在舟山群岛也只能维持几万人的规模。

---

Scat 于 2015-7-14 07:58:50 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-13 15:28
>
> 如果不是当初 500 废坚持交税，大陆如果有多余的荒地可以安置人口，我怀疑大明可能会直接要人不要地，设法 ...

怎么说琼州也是府啊

---

谢春 于 2015-7-14 09:19:44 发表了：

> liutom2 发表于 2015-7-14 01:53
>
> 更详细的资料我找到了，元大德昌国州图志确实有 12 万多人的人口记载，但是，这里有个很重要的细节，在元代 ...

我说的舟山本来就不是单指舟山本岛，而是指整个舟山群岛，包括金塘岛在内。感觉又歪楼了，我主要想说的不是这里能养活多少人，而是大明不会因为打不过海寇就把海寇当大敌。

舟山群岛加上浙南的玉环县，足足有几十万人，比海南岛的账面人口还多，但在明初的时候，仅仅因为已经在大陆不成气候、只能在舟山、玉环打游击的方国珍残部，朱元璋就把这几十万人几乎全部迁走。这说明了以下两点：

1、大明对岛屿领土不重视，不管上面有多少人，他们都可以放弃。

2、大明很早就觉得海战难打、岛屿不好守。但不管海寇多难打，来了大陆很难能成气候，所以他们不觉得厉害的海寇能动摇统治，也不会投入过多的注意力与剿抚资源。他们最擅长、最习惯的应对模式就是迁界禁海。

记得朱元璋放弃舟山群岛的原因之一是受了元朝远征日本失败的影响，觉得岛屿领土太难啃，油水又不多，干脆把中国周边的那些岛国列为“不征国”，舟山群岛既然难守，干脆也放弃了。海南岛再好，也就比其他中国岛屿好，与大陆领土无法相提并论。大明完全可以将澄迈大败当成另一个类似元军远征日本失败的案例。记得第二次远征日本失败后，元朝干脆也不管了。甲午之前，中国人也不觉得日本能威胁中国。一鸦之后中国能继续天朝迷梦也是类似的原因，他们觉得英夷再能打也动摇不了中国，不是啥致命威胁。

---

liutom2 于 2015-7-14 09:26:02 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-14 09:19
>
> 我说的舟山本来就不是单指舟山本岛，而是指整个舟山群岛，包括金塘岛在内。感觉又歪楼了，我主要想说的不 ...

楼并没有歪。

要知道你说的这个双屿，只是一共才有几万人口的一堆岛屿中的一个港口而已，这个双屿地区实际人口恐怕都不到一万，而且双屿明显不能自给，必须靠大陆的补给，别说去打了，就是不去打，对双屿进行封锁，他们自己就饿的走人了。

---

谢春 于 2015-7-14 09:59:04 发表了：

> Scat 发表于 2015-7-14 07:58
>
> 怎么说琼州也是府啊

郧阳也是府，李自成横扫郧阳府的时候，地方官也没向上隐瞒这里的失控，结果在大明朝廷那里连朵浪花都没漩起来。

就明末那个情况，对纵横数省的叛乱都是顾此失彼，更何况一个府，而且这个府还在继续缴税。

---

eumenes 于 2015-7-14 10:08:59 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-14 09:59
>
> 郧阳也是府，李自成横扫郧阳府的时候，地方官也没向上隐瞒这里的失控，结果在大明朝廷那里连朵浪花都没漩 ...

王尊德打临高有他的小九九，私心自用擅开边衅。

---

谢春 于 2015-7-14 10:29:36 发表了：

> eumenes 发表于 2015-7-14 10:08
>
> 王尊德打临高有他的小九九，私心自用擅开边衅。

他当时其实是把临高当成既有钱又弱小的软柿子+肥羊，结果碰壁了。

---

谢春 于 2015-7-14 10:39:46 发表了：

> liutom2 发表于 2015-7-14 09:26
>
> 楼并没有歪。
>
> 要知道你说的这个双屿，只是一共才有几万人口的一堆岛屿中的一个港口而已，这个双屿地区实 ...

珠三角反击战前，他们对临高也是搞封锁，表面上封锁政策至今没有正式撤销，禁海是他们对海上势力最常规的手段了。老实说，如果海禁政策像嘉靖时期那样严格，对临高的打击还是蛮大的。但现在他们对临高的封锁像一鸦之前的“禁烟”一样名存实亡，这就很能说明他们的态度了。

---

liutom2 于 2015-7-14 10:55:23 发表了：

> 谢春 发表于 2015-7-14 10:39
>
> 珠三角反击战前，他们对临高也是搞封锁，表面上封锁政策至今没有正式撤销，禁海是他们对海上势力最常规的 ...

广州战役其实就是迫使广州停止敌对状态，实际结果也是结束了敌对状态，两广最后的奏报是髨贼烧杀一番后自退去了，临高的事情干脆装不知道。这跟双屿当然不是一码事，这相当于去打双屿的明军被全歼，然后双屿的人又跑大陆上一通烧杀，最后回到双屿该干嘛干嘛，地方官只好奏报说双屿的海寇自己走了，这种情况只能瞒崇祯，别人可是没戏的。

---

谢春 于 2015-7-16 08:56:41 发表了：

> liutom2 发表于 2015-7-14 10:55
>
> 广州战役其实就是迫使广州停止敌对状态，实际结果也是结束了敌对状态，两广最后的奏报是髨贼烧杀一番后自 ...

再说一次，这不是信息的问题，但是三观的问题。对越自卫反击战越南被揍多惨你是知道的，结果无论是韩国总统还是菲律宾总统，都认为当年是中国战败了。历史上满清赔了 2100 万元白银，还以为自己成功解决了英夷的“叛乱”，继续天朝迷梦。

用本坛别的网友的话说，就算真出了事，那帮士绅大不了往内陆一躲，反正倒霉的是老百姓与军人，海贼始终会退的。至于海贼不退走还深入攻打内陆，这个是超越了他们想象力的“神话”。

---
